\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
\lecture{1}{29.10}{}
\section{Производная}

$y=f(x)$ опр. в окрестности $x_{0},\;\Delta x=x-x_{0},\quad \Delta y=f(x)-f(x_{0})=f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})$

\begin{definition}
    $y=f(x)$ опр. в окрестности $x_{0}(\exists \tilde{\delta}>0:y=f(x)\text{ опр }\forall x \in(x_{0}-\tilde{\delta},x_{0}+\tilde{\delta}))$. \text{Если существует}
    \[\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{\Delta y}{\Delta x}=\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})}{\Delta x},\] то он называется производной функции $y=f(x)$ при $x=x_{0}$ (об. $f'(x_{0}),f'(x)\bigg|_{x=x_{0}},\frac{dy}{dx}\bigg|_{x=x_{0}}\dots$)
    
    $f'_{пр}x_{0}=\lim\limits_{\Delta x\to 0+0}\frac{f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})}{\Delta x};f'_{лев}(x_{0})=\lim\limits_{\Delta x\to 0-0}\frac{f(x+\Delta x)-f(x_{0})}{\Delta x}$

    $\exists f'(x_{0}) \Leftrightarrow \exists f'_{пр}(x_{0}),\exists f'_{лев}(x_{0})\qquad f'_{пр}(x_{0})=f'_{лев}(x_0)$

\end{definition}

\begin{theorem}
    Пусть $\exists f'(x_{0})\implies f(x)$ - непрерывна при $x=x_{0}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    $\exists f'(x_{0})=A \quad \frac{\Delta y}{\Delta x}=A+\alpha(\Delta x), \lim\limits_{\Delta x\to 0} \alpha(\Delta x) = 0\qquad \frac{f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})}{\Delta x}=A+\alpha(\Delta x)$
    $x=x_{0}+\Delta x\qquad \lim\limits_{\delta x\to 0} f(x)=\lim\limits_{\Delta x\to 0} f(x_{0}+\Delta x)=\lim\limits_{\Delta x\to 0} \left(f(x_{0})+A\Delta x + \alpha \Delta x \Delta x \right)=f(x_{0})$
\end{proof}

\begin{theorem}
    $\exists f'(x_{0})\quad \exists g'(x_{0})\implies \exists (f(x)\pm g(x))'\bigg|_{x=x_{0}}=f'(x_{0})\pm g'(x_{0}).$

    Если $g(x_{0})\neq 0 \implies \exists (\frac{f(x)}{g(x)})'\bigg|_{x=x_{0}}=\frac{f'(x_{0})g(x_{0})-f(x_{0})g'(x_{0})}{g^{2}(x)}$
\end{theorem}
\begin{proof}
    Введем $F(x)=f(x)+g(x)\quad F'(x_{0})-?$\\
    $F'(x_{0})=\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{F(x_{0}+\Delta x)-F(x_{0})}{\Delta x}=\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{f(x_{0}+\Delta x)+g(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})-g(x_{0})}{\Delta x}=\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})}{\Delta x} + \lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{g(x_{0}+\Delta x)-g(x_{0})}{\Delta x}=f'(x_{0}) +g'(x_{0}).$
    
    Для разности аналогично. Введем $F(x)=f(x)-g(x) \quad F'(x_{0})-?$\\ 
     $F'(x_{0})=\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{F(x_{0}+\Delta x)-F(x_{0})}{\Delta x}=\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{f(x_{0}+\Delta x)-g(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})+g(x_{0})}{\Delta x}=\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})}{\Delta x} - \lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{g(x_{0}+\Delta x)-g(x_{0})}{\Delta x}=f'(x_{0}) -g'(x_{0}).$

     Введем $F(x)=f(x)g(x) \quad F'(x_{0})-?$\\
     $F'(x_{0})=\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{F(x_{0}+\Delta x)-F(x_{0})}{\Delta x}=\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{f(x_{0}+\Delta x)g(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})g(x_{0}+\Delta x)+f(x_{0})g(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})g(x_{0})}{\Delta x}$\\
     $=\lim\limits_{\Delta x\to 0}g(x_{0}+\Delta x)*\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})}{\Delta x}+ f(x_{0})*\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{g(x_{0}+\Delta x)-g(x_{0})}{\Delta x}= g(x_{0})f'(x_{0})+f(x_{0})g'(x_{0}).$

     Введем $G(x)=\frac{f(x)}{g(x)}\quad G(x_{0})-?$\\
     $G(x_{0})=\lim\limits_{\Delta x\to 0}\frac{G(x_{0}+\Delta x)-G(x_{0})}{\Delta x}=\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{1}{\Delta x}*\left(\frac{f(x_{0}+\Delta x)}{g(x_{0}+\Delta x)}-\frac{f(x_{0})}{g(x_{0})} \right)=\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{1}{\Delta x}* \frac{f(x_{0}+\Delta x)g(x_{0})-f(x_{0})g(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})g(x_{0})+f(x_{0})g(x_{0})}{g(x_{0})g(x_{0}+\Delta x)}=$\\ 
     $=\frac{1}{g(x_{0})}\lim\limits_{\Delta x\to 0}\frac{1}{g(x_{0}+\Delta x)}\left(g(x_{0})\lim\limits_{\Delta x\to 0}\frac{f(x_{0}+\Delta x )-f(x_{0})}{\Delta x}-f(x_{0})\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{g(x_{0}+\Delta x)-g(x_{0})}{\Delta x}\right)=\frac{f'(x_{0})g(x_{0})-f(x_{0})g'(x_{0})}{g^{2}(x_{0})}    $
\end{proof}

\begin{theorem}
    Пусть в окрестности $x_{0} \exists y(x)=f(\varphi(x)).$ Пусть $\exists \varphi'_{x}(x_{0}),$ пусть $\exists f'_{u}(u_{0})\implies y'_{x}(x_{0})=f'_{u}(u_{0})\varphi'_{x}(x_{0})$
\end{theorem}
\begin{proof}
    $u=\varphi(x),\Delta u=\varphi'_{x}(x_{0})\Delta x+\alpha(\Delta x)\Delta x, \lim\limits_{\Delta x\to 0} \alpha(\Delta x)=0$\\ 
    $y=f(u)\quad \Delta y=f'_{u}(u_{0})\Delta uu + \beta (\Delta u)\Delta u, \lim\limits_{\Delta u\to 0} \beta(\Delta u)=0 $\\ 
    Доопределим $\beta(0)=0.$\\ 
    $\Delta y=(f'_{u}(u_{0})+\beta(\Delta u))(\varphi'_{x}(x_{0})+\alpha(\Delta x))\Delta x$\\ 
    $\frac{\Delta y}{\Delta x}=f'_{u}(u_{0})\varphi'_{x}(x_{0})+\alpha(\Delta x)f'_{u}(u_{0})+\beta(\Delta u)\varphi'_{x}(x_{0})+\beta(\Delta u)\alpha(\Delta x), \qquad\Delta x\to 0 \implies \Delta u \to 0 \implies \alpha(\Delta x) \to 0 \implies \beta(\Delta u)\to 0$\\ 
    $y'_{x}(x_{0})=\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{\Delta y}{\Delta x}=f'_{u}(u_{0})\varphi'_{x}(x_{0}) $
\end{proof}

\begin{theorem}[производная обратной функции]
    Пусть в окрестности $x_{0}$ $y=f(x)$ непрерывна и строго монотонна, $\exists f'_{x}(x_{0})\neq 0 \implies x=\varphi(y)$(обратная функция) в $y_{0}(y_{0}=f(x_{0}))\quad \exists \varphi'_{y}(y_{0})=\frac{1}{f'_{x}(x_{0})}$
\end{theorem}
\begin{proof}
    $y=f(x)\quad \Delta x=x-x_{0} \to 0,$ то $\implies \Delta y=y-y_{0} \to_{0}$ из строгой монотонности $\implies \Delta x\neq 0 \Leftrightarrow \Delta y\neq 0$. Рассмотрим $\varphi'_{y}(y_{0})=\lim\limits_{\Delta y\to 0}\frac{\Delta x}{\Delta y}= \lim\limits_{\Delta y\to 0} \frac{1}{\Delta y \frac{1}{\Delta x}} \overset{\text{т. о пределе сложной функции}}{=} \lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{1}{\frac{\Delta  y}{\Delta x}}=\frac{1}{\lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{\Delta y}{\Delta x}}=\frac{1}{f'_{x}(x_{0})}    $
\end{proof}

\begin{theorem}
    Пусть в окрестности $t_{0}$ функции $x=x(t)$ и $y=y(t)$ - непрерывны, причем $x(t)$ - строго монотонна. Пусть $\exists x'_{t}(t_{0})\neq 0,\exists y'_{t}(t_{0})\implies y=Y(x)$, определяемая из
    системы \[\begin{cases}
        x=x(t) & \\
        y=y(t)
    \end{cases}\] $\exists Y'_{x}(x_{0})=\frac{y'_{t}(t_{0})}{x'_{t}(t_{0})}$, где $x_{0}=x(t_{0})$
\end{theorem}
\end{document}